<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://www.dongascience.com/journalist.php?email=parkjy0217%40gmail.com</id>
    <title>동아사이언스 ─ 박진영 심리학 칼럼니스트</title>
    <updated>2021-09-25T16:16:54.554Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <icon>https://www.dongascience.com/favicon.ico</icon>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[박진영의 사회심리학] 명절에 만난 사랑하는 사람에게 삼가야할 오지랖]]></title>
        <id>https://www.dongascience.com/news.php?idx=49383</id>
        <link href="https://www.dongascience.com/news.php?idx=49383"/>
        <updated>2021-09-25T09:13:07.285Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[사랑과 관심을 하하호호 나누며 행복해야 할 명절이지만 안타깝게도 많은 사람들에게 명절은 일년 중 가장 스트레스가 많은 날이다. 한국 대학생들을 대상으로 조사한 결과 여러 사회적 관계 중 ‘친척’들과 함께 하는 자리가 가장 불편하고 응답했다는 조사 결과도 있다. 여기에 제사나 명절 음식 차리기, 여성에게 과하게 편중된 명절 노동, 개인의 삶을 누구든 참견할 수 있는 공공재처럼 여기며 사생활을 존중하지 않는 집단주의적 문화, 선을 넘는 것이 친밀감의 표현이라는 사고방식 등 한국만의 특수한 문화적 특성들이 스트레스를...]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[박진영의 사회심리학]삶에서 실제로 가치가 높고 희소한 것들을 알아보는 법]]></title>
        <id>https://www.dongascience.com/news.php?idx=49260</id>
        <link href="https://www.dongascience.com/news.php?idx=49260"/>
        <updated>2021-09-25T09:13:07.287Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[집에서 걸어갈 거리에 영화관이 있다. 가까우니까 아무 때나 가면 된다고 생각하고서는 이사 온지 1년 반이 지나도록 한 번도 간 적이 없다는 사실을 깨달았다. 이전에 살던 도시에는 도심에 큰 공연장이 있었는데 역시 언제든 가면 된다고 생각하고서는 가본 적이 없었고, 갑자기 떠나게 되어서야 크게 후회한 적이 있었다. 나중에 다시 그 도시를 들러서야 이렇게 아름다운 곳이었냐며 뒤늦게 도시를 구경하고는 왜 정작 그곳에서 살 때는 그 아름다움을 누리지 못했는지 후회 막심이었다. 그런 후회에 힘입어 어제 처음으로 영화관에 들렀다. 역시...]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[박진영의 사회심리학] 사랑받는 게 두려운 사람들]]></title>
        <id>https://www.dongascience.com/news.php?idx=49138</id>
        <link href="https://www.dongascience.com/news.php?idx=49138"/>
        <updated>2021-09-25T09:13:07.288Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[안타깝지만 모든 아이들이 사랑받고 크는 것은 아니다. 조금이라도 따듯한 시선을 얻기 위해 매 순간 자신의 가치를 증명하려 애쓰는 아이들이 있다. 예컨대 보수적인 집안에서 딸로 태어나 사랑보다 차별에 먼저 익숙해지고 그럼에도 양육자의 칭찬 한 마디가 고파서 '좋은 성적' 같이 뛰어난 성과를 보이는 데 집착하게 된 경우, 또 어린 나이에도 불구하고 양육자의 감정 상태나 양육자가 자신에게 원하는 바를 면밀히 파악해서 착한 아이가 되는 데 집착하게 된 경우(나이에 비해 성숙하다거나 일찍 철이 들었다는 말을 듣는 아이들), 그러...]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[박진영의 사회심리학] 글쓰기 세미나에서 배운 삶의 지혜]]></title>
        <id>https://www.dongascience.com/news.php?idx=48996</id>
        <link href="https://www.dongascience.com/news.php?idx=48996"/>
        <updated>2021-09-25T09:13:07.289Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[어찌저찌 기회가 닿아 글쓰기 세미나를 듣게 됐다. 글 쓰는 일을 나름 오래 하고 있지만 막상 글을 잘 쓰기 위해서는 어떻게 해야 하냐는 질문을 받는다면 좋은 답을 내놓을 수 없을 것 같아서 기대가 크다. 아직 수업은 갈 길이 멀지만 벌써 중요한 몇 가지를 배울 수 있었다. ①집중할 수 있는 시간 고르기 대충 아침에 아니면 저녁에 더 힘이 넘친다고 생각하는 것이 아니라 실제로 내 생각이 가장 반짝거리는 구체적 시간대를 고르는 것이다. 예컨대 오전 6~8시, 오전 8~10시 같은 아침 시간대나 오후 12~2시 같은 점심 시간대, 오후 8~10시 같은 시간...]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[박진영의 사회심리학]어른이 더 하면 더 했지 덜 하지 않다]]></title>
        <id>https://www.dongascience.com/news.php?idx=48842</id>
        <link href="https://www.dongascience.com/news.php?idx=48842"/>
        <updated>2021-09-25T09:13:07.291Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[직장 내 괴롭힘을 연구하는 연구자로부터 “어른이 더 하면 더 했지 덜 하지 않다”는 이야기를 들은 적이 있다. 어느 정도 나이가 들면 악의적으로 타인을 괴롭히는 일에 에너지를 쓰지 않을 정도의 성숙함은 자동으로 갖추게 될 것 같지만 그렇지 않다는 것이다. 그래도 사람이 크면 전반적으로 더 좋아질 거라는 믿음이 있던터라 내심 실망했던 기억이 있다. 생각해보면 진짜 나쁜 짓은 아이보다 어른이 많이 저지른다. 나쁜 짓인 줄 뻔히 알면서, 누군가를 못 살게 만들겠다는 악의를 가지고, 하지만 겉으로는 티나지 않게 뒤에서 교묘...]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[박진영의 사회심리학] 까만 양을 색출하자는 진짜 까만 양들의 심리]]></title>
        <id>https://www.dongascience.com/news.php?idx=48713</id>
        <link href="https://www.dongascience.com/news.php?idx=48713"/>
        <updated>2021-09-25T09:13:07.292Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA['프로불편러'는 전문가를 의미하는 접두사 ‘pro’와 ‘불편’ 그리고 사람을 뜻하는 접미사 ‘-er’를 합한 말로 인터넷상에서 ‘이런 거 보기가 불편하지 않냐’고 지적하면서 다른 사람의 공조를 이끌어내는 이들을 뜻하는 말이다. 이 단어가 시사하는 것처럼 우리는 의문을 제기하는 사람들을 고운 시선으로 바라보지 않는 편이다. 특히 사회적 차별처럼 누구나 가해자가 될 수 있는 이슈에 대해서는 문제를 제기하는 사람을 향해 너무 예민하게 굴지 말라고 화를 내며 의견을 묵살하곤 한다. ...]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[박진영의 사회심리학] 진정한 위로와 조언의 조건]]></title>
        <id>https://www.dongascience.com/news.php?idx=48542</id>
        <link href="https://www.dongascience.com/news.php?idx=48542"/>
        <updated>2021-09-25T09:13:07.294Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[조언이나 도움이 의외로 실질적인 도움이 별로 되지 않음을 보여주는 연구들이 있다. 이런 상황이 벌어지는 이유에 대해 학자들은 우선 상대가 ‘요청한’ 조언인가 여부가 중요하게 작용한다고 보고 있다. 먼저 청하지 않았는데 도움이나 조언이 주어지는 상황에서는 “나를 무능하다고 생각하나” 같은 부정적인 메시지를 받게 되므로 그 대상인 사람은 자신감의 하락을 겪거나 떫더름한 기분을 느낄 수 있다. 또 원치 않는 조언은 쓸데없는 참견이나 오지랖으로 받아들여져 상대의 자율성을 침해할 위험도 있다. 특히 조언을...]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[박진영의 사회심리학]눈 앞에 보이는 괴롭힘을 방관하는 사람들]]></title>
        <id>https://www.dongascience.com/news.php?idx=48368</id>
        <link href="https://www.dongascience.com/news.php?idx=48368"/>
        <updated>2021-09-25T09:13:07.295Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[학교에서 일어나는 폭력이나 성적 괴롭힘을 방지하는 데 있어 가장 중요하게 여겨지는 요소가 '제3자의 적극적 개입'이다. 교실 한 구석에서 뻔히 잘못이 일어나는 것을 보고 있으면서 본체만체 그냥 넘기는 것은 가해자에게 계속 폭력을 휘둘러도 된다고 용인하는 메시지를 주기 때문이다. 반면 “그건 아니지. 선을 넘었네. 하나도 재미있지 않다”며 적극적으로 막거나 교사나 경찰 등 상황을 중재할 다른 책임자에게 알리면 괴롭히는 상대에게 용납하지 않겠다는 메시지를 강하게 줄 수 있다. 성적 괴롭힘 또한 마찬가지다. 가정...]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[박진영의 사회심리학]"우리는 딱 하나이기보다 여러가지다"]]></title>
        <id>https://www.dongascience.com/news.php?idx=48203</id>
        <link href="https://www.dongascience.com/news.php?idx=48203"/>
        <updated>2021-09-25T09:13:07.297Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[아이들을 모아놓고 무작위로 그룹을 지어 한 그룹에는 '독수리팀'이라는 이름을 붙여주고 또 다른 그룹에는 '사자팀'이라는 이름을 붙였다. 독수리팀에 속한 아이들은 같은 독수리팀 아이들이, 사자팀에 속한 아이들은 사자팀 아이들이 각각 더 외모도 출중하고 성격도 좋고 운동도 잘 하고 똑똑하며 더 도덕적이기까지 하다고 주장했다. 서로 누가 누군지 잘 모르면서 어쨌든 우리팀 사람들이 상대팀보다 더 다방면에서 우월하다고 생각하는 경향을 보인 것이다. 자신이 속한 집단 사람들은 더 여러가지 측면에서 자신과 공통점이 많다...]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[박진영의 사회심리학] SNS 사용에 지쳐가고 있다면]]></title>
        <id>https://www.dongascience.com/news.php?idx=48035</id>
        <link href="https://www.dongascience.com/news.php?idx=48035"/>
        <updated>2021-09-25T09:13:07.298Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[소셜네트워크서비스(SNS) 사용이 많아지면서 피로감을 호소하는 하소연들이 심심치 않게 들린다. SNS에서 다른 친구들이 무슨 이야기를 하고 친구들 사이에서 무슨 일이 벌어지고 있는지 끊임없이 확인해야 한다는 압박을 받는 십대들이나, 유행과 최신 트렌드를 따라가야 하고 혹시라도 놓치는 정보가 있어서는 안 된다고 생각하는 20~30대들이다. 재미로 시작했던 SNS가 어느덧 수시로 체크해야 하는 '일'이 되어버렸기 때문이다. 미국 워싱턴주립대의 크리스토버 배리 교수에 따르면 SNS를 강박적으로 사용하게 되는 데에는 다들 아는...]]></content>
    </entry>
</feed>