<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://news.daum.net/series/943444</id>
    <title>다음 뉴스 ─ 박진영의 사회심리학</title>
    <updated>2021-11-29T04:18:52.128Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <icon>https://news.daum.net/series/favicon.ico</icon>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[울음은 도움 요청계의 만능키]]></title>
        <id>https://v.daum.net/v/20211127060024247</id>
        <link href="https://v.daum.net/v/20211127060024247"/>
        <updated>2021-11-26T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[현재까지 진행된 여러 연구에 따르면 여러 동물들 중 인간만이 슬픔, 분노, 좌절, 등 감정적 이유로 눈물을 흘리는 정서적 울음을&nbsp;보인다. 왜 인간에게 이런&nbsp;울음의&nbsp;기능이 부여됐는지는&nbsp;오랫동안 과학계의 미스터리였다.&nbsp; 한 가지 가설은 울음에는 스트레스를 줄여주는 해소 기능, 또는 진정 작용이 있다는 것이다. 하지만 실제 연구들에 의하면 울고 난 후 스트레스]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[누군가 좋게 바라봐주는 것만으로도 좋은 사람이 된다]]></title>
        <id>https://v.daum.net/v/20211120143012935</id>
        <link href="https://v.daum.net/v/20211120143012935"/>
        <updated>2021-11-20T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[행복한 사람들은 비슷한 모습으로 행복하지만 불행한 사람들은 제각기 다른 이유로 불행하다는 말이 있다. 그럼에도 예컨대 커플들의 경우 관계에서 불행한 대표적인 이유가 있으니 그 중 하나가 '귀인 방식'이다. 즉 행동의 원인을 어디에서 찾느냐에 따라 똑같은 행동도 매우 다르게 해석될 수 있다는 것이다.  예컨대 상대가 약속에 늦었을 때, 그 원인을 여러가지 방]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[서로의 내면을 열었을 때]]></title>
        <id>https://v.daum.net/v/20211113060013040</id>
        <link href="https://v.daum.net/v/20211113060013040"/>
        <updated>2021-11-12T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[누군가와 친해지는 과정은 곧 속을 열어서 보여주는 과정이다. 처음에는 오늘 날씨, 직업, 사는 곳 같은 피상적인 이야기를 하지만 만남이 이어지면 점점 속 깊은 이야기를 하게 된다. 지금 어떤 생각과 감정을 느끼고 있는지 같은 내적 정보를 교류할 때 비로소 심리적 거리감이 줄어들기 시작한다. 겉으로 드러나는 피상적인 정보들은 진짜 '나'에 대한 정보를 주지]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[죽음의 문턱에서도 인간은 유대감을 형성한다]]></title>
        <id>https://v.daum.net/v/20211106060044560</id>
        <link href="https://v.daum.net/v/20211106060044560"/>
        <updated>2021-11-05T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[인간은 기본적으로 이기적인 존재라는 시각을 어렵지 않게 접할 수 있다. 영화나 드라마 등에서도 특히 재난이 터지면 다들 자기만 살겠다고 먼저 도망가는 장면들이 흔히 나타난다. 많은 사람들이 자신은 그렇게까지 이기적이지는 않지만&nbsp;다른 사람들은 대부분 이기적이라고 여기기도 한다.&nbsp; 이기심을 자신의 안전과 안녕을 우선시하는 것이라고 정의한다면 인간이 이기적인]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[불안이 만들어내는 착각]]></title>
        <id>https://v.daum.net/v/20211030091013675</id>
        <link href="https://v.daum.net/v/20211030091013675"/>
        <updated>2021-10-30T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[할 일이 잔뜩 쌓여 있을 때면 쉴 때도 마음 언저리가 불안해서 쉬는 것 같지 않을 때가 있다. 물론 불안하다고 해서 지금 일을 할 것은 아니지만 제대로 놀자니 왠지 찔려서 논 것도 아니고 일한 것도 아닌 애매한&nbsp;휴식을 취하게 될 때가&nbsp;적지 않다. 바쁘기 때문에 주어진 휴식시간 만큼은 마음 편히 아무 생각 없이 쉬면 좋을 텐데, 소중한 휴식 시간에도 마음은]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[모든 생명은 결국 하나라는 믿음]]></title>
        <id>https://v.daum.net/v/20211023060024818</id>
        <link href="https://v.daum.net/v/20211023060024818"/>
        <updated>2021-10-22T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA['인간은 죽으면 어떻게 될까'라는 질문에 대해 죽으면 흙이 될테고 그 흙에서 새로운 생명들이 자라날 테니, 죽음은 삶과 맞닿아 있고 생명이란 순환하는 것이 아닌가 같은 두루뭉술한 생각을 한 적이 있다. 어떤 삶도 완전히 소멸하기보다 삶의 고리 속에서 영원히 이어지는 것이 아닌가 하는 그런 생각이다.&nbsp;어떻게 보면 엉뚱하고 말도 안 되는 생각일 수 있겠다. 불]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[스스로 만들어 내는 스트레스]]></title>
        <id>https://v.daum.net/v/20211016111023098</id>
        <link href="https://v.daum.net/v/20211016111023098"/>
        <updated>2021-10-16T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[스트레스를 잘 관리하면서 건강하게 살아가고 싶다면 우선 살아가는 한 해야 할 일은 영원히 없어지지 않을 것이므로 해야 할 일을 100% 해내고 해야 할 일 목록을 완전히 없애는 데 많은 노력을 들이기보다 70% 정도만 해도 만족할 필요가 있다. 비슷하게 스트레스의 존재 또한 사라지지 않을 것이므로 스트레스의 존재를 받아들일 줄 아는 것도 중요하다. 해야 할]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[오늘 할 일의 70%라도 해냈다면 성공했다고 기뻐하자]]></title>
        <id>https://v.daum.net/v/20211009134013705</id>
        <link href="https://v.daum.net/v/20211009134013705"/>
        <updated>2021-10-09T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[눈코&nbsp;뜰 새 없이 바쁜 나날을 보낸다는 말을 실감하고 있는 요즘이다. 일을 하나 마무리 지었다는 성취감을 느낄 겨를도 없이 또 다른 일이 밀려오고 데드라인 한 두 시간 전에 까먹은 일이 있었다는 사실을 깨닫는 등 밥은 어떻게 먹고 숨은 어떻게 쉬고 있는지 알 수 없는 시간들을 보내고 있다.&nbsp; 살다보면 일이 없는 때가 있는 반면 일이 한꺼번에 몰아칠 때도]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[시시각각 더 많은 사고력과 정확한 판단이 필요한 때]]></title>
        <id>https://v.daum.net/v/20211002060033949</id>
        <link href="https://v.daum.net/v/20211002060033949"/>
        <updated>2021-10-07T07:14:19.899Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[인간은 '인지적 구두쇠(cognitive miser)'라는 말이 있다. 한정된 인지적 자원으로 세상 모든 것을 하나하나 다 신경쓰고 사는 것은 불가능하므로 삶의 큰 부분을 습관, 고정관념, 편견, 인상, 동조 등에 기대 별 생각 없이 처리하고 정말 필요한 일에만 사고과정을 개입시킨다는 뜻이다.&nbsp; 예컨대 사람들에게는 10년 후 또는 당장 내년에 자신이 몸 담]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[명절에 만난 사랑하는 사람에게 삼가야할 오지랖]]></title>
        <id>https://v.daum.net/v/20210918060024179</id>
        <link href="https://v.daum.net/v/20210918060024179"/>
        <updated>2021-10-07T07:14:19.900Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[사랑과 관심을 하하호호 나누며 행복해야 할 명절이지만 안타깝게도 많은 사람들에게 명절은 일년 중 가장 스트레스가 많은 날이다. 한국 대학생들을 대상으로 조사한 결과 여러 사회적 관계 중 ‘친척’들과 함께 하는 자리가 가장 불편하고 응답했다는 조사 결과도&nbsp;있다. 여기에 제사나 명절 음식 차리기, 여성에게 과하게 편중된 명절 노동, 개인의 삶을 누구든 참견할]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[삶에서 실제로 가치가 높고 희소한 것들을 알아보는 법]]></title>
        <id>https://v.daum.net/v/20210911103012768</id>
        <link href="https://v.daum.net/v/20210911103012768"/>
        <updated>2021-10-07T07:14:19.904Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[집에서 걸어갈 거리에 영화관이 있다. 가까우니까 아무 때나 가면 된다고 생각하고서는 이사 온지 1년 반이 지나도록 한 번도 간 적이 없다는 사실을 깨달았다. 이전에 살던 도시에는 도심에 큰 공연장이 있었는데 역시 언제든 가면 된다고 생각하고서는 가본 적이 없었고, 갑자기 떠나게 되어서야 크게 후회한 적이 있었다. 나중에 다시 그 도시를 들러서야 이렇게 아름]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[사랑받는 게 두려운 사람들]]></title>
        <id>https://v.daum.net/v/20210904060046225</id>
        <link href="https://v.daum.net/v/20210904060046225"/>
        <updated>2021-10-07T07:14:19.905Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[안타깝지만 모든 아이들이 사랑받고 크는 것은 아니다. 조금이라도 따듯한 시선을 얻기 위해 매 순간 자신의 가치를 증명하려 애쓰는 아이들이 있다. 예컨대 보수적인 집안에서 딸로 태어나 사랑보다 차별에 먼저 익숙해지고 그럼에도 양육자의 칭찬 한 마디가 고파서 '좋은 성적'&nbsp;같이 뛰어난 성과를 보이는 데 집착하게 된 경우, 또 어린 나이에도 불구하고 양육자의 감]]></content>
    </entry>
</feed>